% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper,oneside]{book}

\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage{booktabs,hhline}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{multirow}       % used for making multirow tables (Nemanja)
\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{usecases}
\usepackage[space]{grffile}         % for spaces in path names
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% -------------------------
% Custom header (linija)
% -------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% -------------------------

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\newtheorem{primer}{Primer}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{definic}{Definicija}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% @Deprecated
% Command for use case construction
%\newcommand\tabularhead[1]{
%\begin{table}[h]
  %\caption{Action <<#1>>}
  %\begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}|p{0.55\linewidth}|}
    %\hline
    %\textbf{Action} & \textbf{#1} \\
    %\hline}

  %\newcommand\addrow[2]{#1 &#2\\ \hline}

  %\newcommand\addmulrow[2]{ \begin{minipage}[t][][t]{2.5cm}#1\end{minipage}%
     %&\begin{minipage}[t][][t]{8cm}
      %\begin{enumerate} #2   \end{enumerate}
      %\end{minipage}\\ }

  %\newenvironment{usecase}{\tabularhead}
%{\hline\end{tabular}\end{table}}

\begin{document}

% ----------
% TITLE PAGE ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
\center % Center everything on the page
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE Matematički fakultet}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Univerzitet u Beogradu}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large }\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[scale=0.5]{./slike/matfLogo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Informacioni sistem za školu računara SystemPro}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large \emph{Autori:}\\
Nikola Dimitrijevic \\
Rastko Đorđević \\
Luka Živanović \\
Nemanja Mićović \\
Strahinja Stanojević\\[1cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{titlepage}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
%\abstract{
    %Ovo je abstrakt, pisemo ga na kraju! :)
    %ASdadasdasdasdas asda sdas das da sada sa d asd asd asd asd
    %ASdadasdasdasdas asda sdas das da sada sa d asd asd asd asd
    %ASdadasdasdasdas asda sdas das da sada sa d asd asd asd asd
    %ASdadasdasdasdas asda sdas das da sada sa d asd asd asd asd
%}

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Uvod}
% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    % ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \section{Analiza sistema}
    % ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    Analizom postojećeg poslovnog sistema je dobijen bitan uvid u mane i doneti su zaključci o tome na šta
    se treba fokusirati pri razvoju novog informacionog sistema.

    Prilikom analiziranja postojećeg sistema kao najveći problemi izdvojeni su:
    \begin{itemize}
        \item \emph{Decentralizovani pristup informacijama} - ne postoji jedno mesto gde se nalaze svi relevantni podaci,
            što značajno otežava i usporava proces da učenici i nastavnici do njih dođu.

        Problem se rešava centralizacijom informacija putem novog informacionog sistema. Time se učeniku
        omogućava da do svih materijala i obaveštenja dođe direktno u jednom koraku. Nastavnici takođe dobijaju centralizovano
        mesto za objavu obaveštenja i materijala tokom trajanja školske godine.

        \item \emph{Ručna izrada izveštaja i dokumenata} - dosta vremena se troši na pravljenje izveštaja i dokumenata,
            što bi se značajno smanjilo korišćenjem informacionog sistema.

        Uvodom informacionog sistema se omogućava automatizacija generisanje dokumenata i elektronskih sertifikata čime se
        smanjuje posao administraciji. U planu je i da se omogući da učenici i roditelji dobiju
        mogućnost da sertifikate preuzimaju elektronskim putem.

        \item \emph{Način obavljanja finansija} - u trenutnom sistemu jedini način plaćanja je uplatnicom.
            Roditelji moraju da idu do pošte/banke da uplate, potom najčešće učenici donose uplatnicu u školu.
            Nakon toga se uplatnice čuvaju u školi, i informacije se unose u \textit{Excel} tabelu.

        Elektronskim plaćanjem se smanjuje vreme koje je roditeljima potrebno da izvrše uplatu,
            učenici neće morati da budu uključeni u proces plaćanja.
        Takođe se olakšava posao administraciji škole tako što će imati sve informacije o uplatama automatski ažurirane.
    \end{itemize}

    \section{Akteri}
    Analiza postojećeg sistema izdvojila je nekoliko aktera koji predstavljaju učesnike u trenutnom poslovnog sistemu.
    Njihov kratak opis sledi u nastavku teksta.

    \subsection{Administrator}

    Administrator je radnik škole koji će imati sledeća zaduženja i mogućnosti korišćenja sistema:
    \begin{itemize}
        \item Unos podataka o prijavi učenika za polaganje prijemnog ispita u sistem.

        \item Objavljivanje rezultata prijemnog ispita.

        \item Pravljenje naloga roditelja, učenika i nastavnika.

        \item Unos podataka o nastavnicima, učenicima i roditeljima u sistem.

        \item Raspoređivanje ucenika po grupama.

        \item Određivanje predemeta koje nastavnici drže.

        \item Sastavljanje rasporeda časova u dogovoru sa nastavnicima.

        \item Unošenje rasporeda časova u sistem.

        \item Određivanje rasporeda konsultacija u dogovoru sa nastavnicima i njihovo raspoređivanje po nedeljama.

        \item Izmena visokorizičnih informacija o korisnicima.

        \item Beleženje uplata koje roditelj lično vrši.
    \end{itemize}

    \subsection{Nastavnik}

    Nastavnik je radnik škole koji će imati sledeća zaduženja i mogućnosti korišćenja sistema:
    \begin{itemize}
        \item Pregledanje prijemnog ispita.

        \item Objavljivanje rezultata prijemnog ispita.

        \item Sastavljanje rasporeda časova u dogovoru sa administratorom.

        \item Određivanje rasporeda konsultacija u dogovoru sa administratorom.

        \item Razmena poruka sa drugim korisnicima.

        \item Pregledanje, unos i zaključivanje poena završnog testa.

        \item Menjanje niskorizičnih informacija.

        \item Dobijanje potvrde o pristigloj plati.
    \end{itemize}

    \subsection{Roditelj}

    Roditelj je akter koji predstavlja roditelja učenika škole. Njegove mogućnosti korišćenja sistema su:
    \begin{itemize}
        \item Prijava učenika za polaganje prijemnog ispita.

        \item Uplaćivanje rata školarine i dobijanje potvrde o uplati.

        \item Menjanje niskorizičnih informacija.

        \item Razmena poruka sa drugim korisnicima.

        \item Pregledanje rasporeda po grupama.

        \item Pregledanje rasporeda časova.

        \item Pregledanje rasporeda konsultacija.

        \item Razmena poruka sa drugim korisnicima.

        \item Pregled poena osvojenih na završnom testu.

        \item Pregled poena osvojenih na prijemnom ispitu.
    \end{itemize}

    \subsection{Učenik}

    Učenik je akter koji pohađa školu. Njegova zaduženja i mogućnosti korišćenja sistema su:
    \begin{itemize}
        \item Polaganje prijemnog ispita.

        \item Polaganje završnog testa.

        \item Pregledanje rasporeda po grupama.

        \item Pregledanje rasporeda časova.

        \item Pregledanje rasporeda konsultacija.

        \item Razmena poruka sa drugim korisnicima.

        \item Pregled poena osvojenih na završnom testu.

        \item Menjanje niskorizičnih informacija.
    \end{itemize}

    %Ovo smo izbacili kao kategoriju iz sistema
    %\paragraph{Opšte informacije:}
    %Administrator unosi i naknadno ažurira opšte informacije o školi koje uključuju: nastavike, sertifikate koje učenici mogu dobiti, plan i program škole,
    %uspehe bivših učenika, galeriju slika sa svečanih dešavanja, vesti i dešavanja, kontakt telefon, mail, lokacija.

% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Slučajevi upotrebe}
\label{chap:usecase}
% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Poglavlje daje detaljan pregled slučajeva upotrebe.
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Dijagram konteksta i DTP dijagram nivoa 1}
    % -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:dtp0} prikazani su dijagram konteksta i akteri, a na slici \ref{fig:dtp1} je dat DTP dijagram nivoa jedan.

    \paragraph{Testiranje:}
    Da bi se upisao u školu, učenik mora da se prijavi za testiranje, i nakon toga položiti prijemni test.
    Test sklapa i pregleda nastavnik, a administrator unosi informacije o prijavama i rezultate testova u bazu.

    \paragraph{Upis godine:}
    Nakon što je učenik položio test, ili nakon završene prethodne godine, upisuje školsku godinu.
    Roditelj  dolazi do škole i plaća upis, a administrator unosi podatke o uplati, ili roditelj plaća elektronskim putem.

    \paragraph{Nastava:}
    Nastavnik zajedno sa administratorom pravi raspored časova.
    Nastavnik kači obaveštenja i materijale, šalje poruke, vrši evidenciju ocena/poena, zakazuje konsultacije.
    Učenik i nastavnik imaju mogućnost komuniciraju preko informacionog sistema.

    \paragraph{Upravljanje podacima o korisnicima:}
    Automatski se prave nalozi za učenika i roditelja pri upisu učenika, koji naknadno mogu menjati svoje lične podatke. Administrator pravi nalog novim nastavnicima i unosi njihove podatke, koje nastavnici mogu ažurirati. Nastavnici unose ocene učenika u sistem.

    \paragraph{Finansije:}
    Roditelji mogu vršiti uplate elektronskim putem, pri čemu sistem automatski ažurira uplate.
    Takođe mogu vršiti uplate putem pošte, pri čemu administrator mora uneti podatke o uplati u sistem.
    Na osnovu fonda časova koje je nastavnik držao, isplaćuje mu se odgovarajuća svota novca na račun.

    \newpage
    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_nivo_0.pdf}
    \end{center}
        \caption{DTP dijagram sistema nivoa 0.}
    \label{fig:dtp0}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_nivo_1.pdf}
    \end{center}
        \caption{DTP dijagram sistema nivoa 1.}
    \label{fig:dtp1}
    \end{figure}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Testiranje}
    Na slici \ref{fig:usecase_testiranje} prikazani su slučajevi upotrebe za testiranje, a na slici
    \ref{fig:dtp_testiranje} dijagram toka podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{./dijagrami/usecase/Testiranje.pdf}
    \end{center}
        \caption{Slučaj upotrebe za testiranje.}
    \label{fig:usecase_testiranje}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_testiranje_nivo_2.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram toka podataka za testiranje}
    \label{fig:dtp_testiranje}
    \end{figure}

    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Elektronska prijava učenika za testiranje}
    \label{subsec:subsec_online_prijava_test}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:activity_online_test} prikazan je dijagram aktivnosti za proces elektronske prijave učenika za testiranje.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/activity/Elektronska prijava ucenika za etstiranje.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram aktivnosti za elektronsku prijavu učenika za testiranje}
    \label{fig:activity_online_test}
    \end{figure}

    \newpage

    \begin{usecase}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Elektronska prijava učenika za testiranje}
        %\addfield{Level:}{User-goal}
        %\addfield{Primary Actor:}{End-User}
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Roditelj
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Prijave su otvorene
            \item Učenik je najmanje 3. razred osnovne škole, a najviše 8. razred.
        }
        \addfield{Postuslov}{Kandidat je prijavljen.}

        %Main Success Scenario: A typical, unconditional happy path scenario of success.
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Roditelj odlazi na vebsajt i otvara formu za prijavu
            \item Roditelj popunjava formu za prijavu
            \item Sistem vrši validaciju prijave.
            \item Sistem pamti unetu prijavu
            \item Sistem obaveštava roditelja o uspešnoj/neuspešnoj prijavi
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[3.a] Nevalidna prijava
                \begin{enumerate}
                \item[1.] Vec prijavljen, slučaj upotrebe se završava.
                \end{enumerate}
        }
    \end{usecase}

    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Roditelj prijavljuje dete za polaganje testa lično.
                 Administrator unosi podatke o prijavi.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator.
            \item Roditelj
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Prijave su u toku
            \item Roditelj donosi đačku knjižicu učenika.
        }
        \addfield{Postuslov}{Svi kandidati su prijavljeni.}
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Roditelj dobija formular za prijavu od administratora
            \item Roditelj popunjava formular za prijavu.
            \item Administrator unosi podatke sa formulara u sistem
            \item Sistem zabeležava prijavu u bazu.
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[1.a] Roditelju fali đačka knjizica, slučaj upotrebe se završava.
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Evaluacija znanja}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:bpmn_eval} prikazan je BPMN dijagram evaluacije znanja.


    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.74]{./dijagrami/bpmn/evaluacija_znanja.png}
    \end{center}
        \caption{BMPN dijagram evaluacije znanja}
    \label{fig:bpmn_eval}
    \end{figure}

    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Evaluacija znanja}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Kandidat polaže test. Nastavnici pregledaju. Administrator unosi rezultate i sistem ih rangira.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Učenik
            \item Nastavnik
            \item Administrator.
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Kandidat je prijavljen.
            \item Obezbeđeno je mesto za polaganje testa.
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Kandidati su polagali test.
            \item Testovi su pregledani.
            \item Rezultati su objavljeni.
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Učenik polaže test.
            \item Nastavnik pregleda test.
            \item Nastavnik unosi rezultate u sistem
            \item Sistem rangira kandidate po broju bodova.
            \item Administrator objavljuje rezultate.
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[1.a] Učenik nije izašao na test, u tom slučaju pri
            unosu poena mu se upisuje 0, slučaj upotrebe se završava
        }
    \end{usecase}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Upis godine}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:usecase_upis_godine} prikazani su slučajevi upotrebe za testiranje, a na slici
    \ref{fig:dtp_upis_godine} dijagram toka podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{./dijagrami/usecase/Upis godine.pdf}
    \end{center}
        \caption{Slučajevi upotrebe za upis godine.}
    \label{fig:usecase_upis_godine}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_upis_godine_nivo_2.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram toka podataka za upis godine}
    \label{fig:dtp_upis_godine}
    \end{figure}

    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Upis godine}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Upis godine}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Roditelj uplaćuje školarinu za učenika koju administrator evidentira.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Roditelj
            \item Administrator.
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Učenik polozio prijemni
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Učenik upisan u školu
            \item Roditelj dobija potvrdu o uplati.
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Roditelj uplaćuje prvu mesečnu ratu školarine lično ili elektronskim putem.
            \item Administrator unosi u sistem uplatu koju je roditelj izvršio.
               Koristi se slučaj upotrebe "Pravljenje naloga".
           \item Administrator omogućuje roditelju (pristupom delu za plaćanje roditeljskog naloga) da vidi da je uplata uspešno izvršena.
           \item Administator unosi u bazu podatke o tome da je učenik upisan.
               Koristi se slučaj upotrebe "Pravljenje naloga".
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
        \item[1.a] Roditelj odustao od uplate, odnosno povukao je, učenik ne pohađa školu. Školarina se vraca ukoliko je vec uplaćena, narednih opisanih koraka nema.
            \item[3.a] Nalog nije napravljen, treba ga napraviti.
            \item[4.a] Ukoliko učenika nema u bazi treba ga dodati, ili ako nije napravljen nalog potrebno je to uraditi.
        }
    \end{usecase}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Raspoređivanje učenika po grupama}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:sequence_group_assign} prikazan je dijagram sekvence raspoređivanja učenika u grupu.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{./dijagrami/sequence/rasporedjivanje_ucenika_po_grupama.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram sekvence za raspoređivanje učenika u grupu}
    \label{fig:sequence_group_assign}
    \end{figure}

    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Raspoređivanje učenika po grupama}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Administrator raspoređuje učenike po grupama
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator.
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Učenici su upisani u školu
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Učenici su raspoređeni po grupama
            \item Učenici su obavešteni u kojoj grupi rade test
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Administrator otvara formu za raspoređivanje učenika
            \item Administrator pokrece automatsko raspoređivanje učenika po njihovim godinama
            \item Sistem smešta raspored učenika u bazu
            \item Sistem obaveštava učenike o rasporedu automatskim slanjem mejlova.
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[2.a] Administrator vrši potrebne izmene u generisanom rasporedu
        }
    \end{usecase}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Nastava}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:usecase_nastava} prikazani su slučajevi upotrebe za testiranje,
    a na slici \ref{fig:dtp_nastava} je prikazan dijagram toka podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/usecase/Nastava.pdf}
    \end{center}
    \caption{Slučajevi upotrebe za nastavu}
    \label{fig:usecase_nastava}
    \end{figure}

    \newpage

    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Upisivanje rezultata završnog testa}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Raspoređivanje učenika po grupama}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Nastavnik unosi poene učenika koje je osvojio na završnom testu
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Nastavnik
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Učenik je polagao završni test
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Uneti su bodovi učenika
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Nastavnik bira za kog učenika želi da izvrši unos poena
            \item Nastavnik otvara formu za unos bodova
            \item Nastavnik unosi bodove za učenika
            \item Nastavnik zaključuje unos poena
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[2.a] Učenik nije ostvario minimalan broj poena za prolaz, nastavnik unosi bodove i kroz formu oznacava da test nije položen
        }
    \end{usecase}

    \begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_nastava_nivo_2.pdf}
    \end{center}
    \caption{Dijagram toka podataka za nastavu}
    \label{fig:dtp_nastava}
    \end{figure}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Pravljenje rasporeda časova}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Pravljenje rasporeda časova}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Administrator i nastavnici prave raspored časova za tekuću godinu
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator
            \item Nastavnik
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Dovoljno učenika je upisano u tekućoj školskoj godini
            \item Poznat je trenutni program studija, i predmeti koji se trenutno drže
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Raspored časova koji će se primenjivati tokom školske godine
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Nastavnici biraju koje bi predmete najradije držali
            \item Administrator nastavnicima dodeljuje koje će predmete držati tekuće godine u zavisnosti od njihovih želja
            \item Nastavnik i administrator se dogovaraju i sastavljaju raspored časova koji će odgovarati nastavnicima.
            \item Administrator unosi raspored časova u sistem
            \item Administrator omogućava relevantnim osobama pristup rasporedu časova (učenici, nastavnici, roditelji)
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Pravljenje rasporeda konsultacija}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Pravljenje rasporeda konsultacija}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Administrator i nastavnici prave raspored konsultacija za tekuću školsku godinu.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator
            \item Nastavnik
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Dovoljno učenika je upisano u tekućoj školskoj godini
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Raspored konsultacija koji će se primenjivati tokom školske godine
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Nastavnici iznose željene termine konsultacija
            \item Administrator raspoređuje nastavnike u zavisnosti od njihovih želja
            \item Nastavnik i administrator se dogovaraju i sastavljaju raspored konsultacija koji će odgovarati nastavnicima.
            \item Administrator unosi raspored časova u sistem
            \item Administrator omogućava relevantnim osobama pristup rasporedu časova (učenici, nastavnici, roditelji)
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Razmena poruka}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Razmena poruka}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Nastavnici, učenici i roditelji mogu da razmenjuju poruke
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Nastavnik
            \item Učenik
            \item Roditelj
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Subjekti prijavljeni na sistem
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Razmenjene poruke između subjekata
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Ulogovani korisnik odlazi na stranu za slanje poruka.
            \item Korisnik bira nalog drugog korisnika kome želi da pošalje poruku.
            \item Korisnik kuca poruku i šalje je.
            \item Sistem čuva informacije o poruci.
            \item Sistem obaveštava primaoca o pristigloj poruci
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[3.a] Korisnik odustaje od slanja poruke, u tom slučaju sistem čuva informaciju o poruci(drafts). Slučaj upotrebe se završava.
        }
    \end{usecase}


    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Upravljanje podacima o korisnicima}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:usecase_data_manage} prikazani su slučajevi upotrebe za testiranje,
    a na slici \ref{fig:dtp_data_manage} prikazan je dijagram toka podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{./dijagrami/usecase/Upravljanje podacima o korisnicima.pdf}
    \end{center}
        \caption{Slučajevi upotrebe za upravljanje podacima o korisnicima.}
    \label{fig:usecase_data_manage}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_upravljanje_podacima_o_korisnicima_nivo_2.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram toka podataka za upravljanje podacima o korisnicima}
    \label{fig:dtp_data_manage}
    \end{figure}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Izmena niskorizičnih informacija}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Izmena niskorizičnih informacija}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Nastavnik, učenik ili roditelj (u daljem tekstu korisnik) menjaju lične informacije
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Nastavnik
            \item Učenik
            \item Roditelj
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Korisnik ima nalog i prijavljen je na njega
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Informacije su izmenjene u celom sistemu
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Korisnik pristupa stranici za izmenu podataka
            \item Korisnik menja podatke
            \item Korisnik potvrđuje promenu
            \item Sistem unosi promenu u bazu
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[3.a] Ukoliko podatak ne odgovara uslovima (prekoračena dužina polja),
            korisniku se vraća informacija šta nije dobro uneto.
        }
        \addscenario{Dodatne napomene}{ %TODO lepo staviti ovu listu da lici na nesto
            \item Podaci koje je moguće promeniti: korisničko ime, mesto rođenja, kontakt telefon, e-mail, adresa prebivališta.
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Izmena visokorizičnih informacija}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Izmena visokorizičnih informacija}
        \addfield{Kratak opis:}{
             Administrator menja informacije na zahtev nastavnika, učenika ili
                 roditelja. To ukljucuje izmenu šifri i slučaj da su pogrešno povezani
                 nalozi roditelja i učenika.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Nastavnik, učenik ili roditelj zahteva promenu nekog podatka
            \item Administrator je prijavljen u sistem
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Informacije su izmenjene u celom sistemu
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Administrator pristupa stranici za izmenu podataka
            \item Administrator menja podatak
            \item Administrator potvrđuje promenu
            \item Sistem unosi promenu u bazu
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[3.a] Ukoliko podatak ne odgovara uslovima (prekoračena dužina polja),
            korisniku se vraća informacija šta nije dobro uneto.
        }
        \addscenario{Dodatne napomene}{ %TODO lepo staviti ovu listu da lici na nesto
            \item Podaci koje je moguće promeniti: lozinka, za kog učenika je roditelj vezan.
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Pravljenje naloga}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Pravljenje naloga}
        \addfield{Kratak opis:}{
            pravi naloge za učenike, nastavnike i roditelje
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Učenik se upisuje u prvu godinu ili se nov nastavnik zapošljava
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Napravljen je nalog za odgovarajućeg korisnika
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Administrator otvara formu za pravljenje novog naloga.
            \item Administrator unosi relevantne podatke (ime, prezime, datum rođenja, slika, tip korisnika (učenik/roditelj/nastavnik)).
            \item Administrator pravi odgovarajuću lozinku (jmbg).
            \item Administrator unosi u bazu nalog novog korisnika.
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[2.a] Administrator nema potrebne podatke o korisniku čiji nalog želi da napravi, slučaj upotrebe se završava.
        }
    \end{usecase}


    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Finansije}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:usecase_finansije} prikazani su slučajevi upotrebe finansije, a na slici \ref{fig:dtp_finansije}
    je prikazan dijagram toka podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{./dijagrami/usecase/Finansije.pdf}
    \end{center}
        \caption{Slučajevi upotrebe za upravljanje podacima o finansijama.}
    \label{fig:usecase_finansije}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/dtp/DTP_finansije_nivo_2.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram toka podataka za finansije}
    \label{fig:dtp_finansije}
    \end{figure}

    \newpage
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Isplata nastavnika}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Isplata nastavnika}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Sistem obrađuje broj održanih časova nastavnika.
                 Sistem šalje zahtev za uplatu na račun nastavnika. Administrator potvrđuje uplatu.
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Administrator
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Nastavnik je prethodnog meseca držao časove
            \item Prvi je dan u mesecu
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Nastavniku je isplaćena mesečna plata
            \item Nastavnik je obavešten o uplati plate
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Administrator zahteva obradu svih nastavnika prvog dana u mesecu.
            \item Sistem u zavisnosti od broja časova koje je nastavnik držao prethodnog meseca šalje zahtev za uplatu odgovarajuće svote novca na račun nastavnika.
            \item Administrator potvrđuje automatski generisanu uplatu
            \item Sistem pamti izvršene uplate u bazi
            \item Sistem obaveštava nastavnike o uspešno izvršenoj transakciji
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Elektronsko plaćanje rate školarine}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:sequence_online_payment} prikazan je dijagram sekvence za elektronsko plaćanje rate školarine od
    strane roditelja.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/sequence/placanje_elektronskim_putem.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram sekvence za elektronsko plaćanje rate školarine}
    \label{fig:sequence_online_payment}
    \end{figure}

    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Elektronsko plaćanje rate školarine}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Roditelj plaća ratu školarine elektronskim putem
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Roditelj
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Postoji neplaćena taksa,
            \item Roditelj ima registrovanu karticu
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Uplata je izvršena i evidentirana
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Sistem prikazuje listu neizmirenih obaveza
            \item Roditelj bira koju neizmirenu obavezu želi da reguliše
            \item Roditelj vrši elektronsku uplatu preko kartice
            \item Sistem evidentira uplatu
            \item Sistem ažurira pregled finansijskih obaveza
        }
        \addscenario{Alternativni tok}{
            \item[2.a] Na kartici nema dovoljno novca, uplata se ne može izvršiti, slučaj upotrebe se nastavlja od 1.
        }
    \end{usecase}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \subsection{Lično plaćanje rate školarine}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Na slici \ref{fig:activity_personal_payment} prikazan je dijagram aktivnosti za lično plaćanje rate školarine.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/activity/licno_placanje_skolarine.pdf}
    \end{center}
        \caption{Dijagram aktivnosti za lično plaćanje rate školarine}
    \label{fig:activity_personal_payment}
    \end{figure}


    \begin{usecase}
        %\addtitle{Prijavljivanje učenika za testiranje od strane roditelja u školi}{}
        \addtitle{SLUČAJ UPOTREBE}{}
        \addfield{Naziv:}{Lično plaćanje rate školarine}
        \addfield{Kratak opis:}{
            Roditelj plaća ratu školarine lično
        }
        \additemizedfield{Akteri}{
            \item Roditelj
            \item Administrator
        }
        \additemizedfield{Preduslovi:}{
            \item Postoji neplaćena taksa
        }
        \additemizedfield{Postuslovi:}{
            \item Uplata je izvršena i evidentirana
        }
        \addscenario{Glavni tok:}{
            \item Sistem prikazuje administratoru listu neizmirenih obaveza
            \item Roditelj bira koju neizmirenu obavezu želi da reguliše
            \item Roditelj daje odgovarajuću svotu novca administratoru
            \item Administrator evidentira i zaključuje uplatu
            \item Administrator izdaje uplatnicu roditelju
            \item Sistem ažurira pregled finansijskih obaveza
        }
    \end{usecase}

% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Arhitektura sistema}
% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    U ovom poglavlju biće prikazana predložena arhitektura sistema.

    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    \section{Karakteristike sistema}
    % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    Arhitektura sistema je izabranu u želji da ispuni što više od sledećih uslova:
    \begin{itemize}
        \item Dostupnost
        \item Ažurnost
        \item Odziv
        \item Jednostavnost upotrebe
        \item Stabilnost
    \end{itemize}

    Odabir Veb aplikacije omogućava postizanje visokog stepena \textit{dostupnosti}
    i \textit{ažurnosti}. Izmenom Veb aplikacije svi korisnici sistema automatski dobijaju
    izmene. \textit{Odziv} nije teško ispuniti dokle god korisnik ima barem
    prosečnu internet vezu i računar prosečnih performansi. \textit{Jednostavnost upotrebe}
    se dobija pažljivo dizajniranim korisničkim interfejsom i iskustvom, pri čemu je
    glavna motivacija da korisnici sistema ne budu opterećeni nepotrebnim detaljima pri
    korišćenju aplikacije.

    Posebna pažnja je pridodata scenariju kada administrator u prostorijama škole
    nema pristup internet vezi koja je potrebna za korišćenje Veb aplikacije.
    Problem se rešavama tako što školski računar koji se koristi za administriranje
    Veb aplikaciji pristupa putem lokalne mreže. Škola poseduje sopstveni server tako
    da pristup putem lokalne mreže ne predstavlja problem.

    Za računovodstvo je razvijena desktop aplikacija o kojoj će biti više reči u delu \ref{sec:racunovodstvo}.

    \section{Veb aplikacija}
    \label{sec:webapp}
    Za Veb aplikaciju je izabrana višeslojna komponentna klijent-server arhitektura koja je
    prikazana na slici \ref{fig:arch}.

    Na klijentskoj strani se nalaze naredni slojevi:
    \begin{itemize}
        \item Prezentacioni sloj (sloj korisničkog interfejsa):
        \item Klijentski kontroler (servisni sloj)
        \item Serverski kontroler
        \item Sloj podataka
    \end{itemize}

    \subsection{Prezentacioni sloj}
    Korisnicima prikazuje i oslikava sadržaj koji dobija od nižih slojeva i predstavlja najviši sloj aplikacije.
    Glavni zadatak prezentacionog sloja je da korisniku interakciju sa sistemom učini što efikasnijom i jednostavnijom.

    Sastoji se iz komponenti:
    \begin{itemize}
        \item Upisivanje
        \item Nastava
        \item Finansije
        \item Lični podaci
    \end{itemize}

    \subsection{Klijentski kontroler}
    Glavni zadatak predstavlja komunikacija sa serverskim slojem sistema. Kontroler kroz prezentacioni sloj
    korisnika obaveštava o ishodima njegovih akcija.

    Sastoji se iz komponenti:
    \begin{itemize}
        \item Validacija
        \item Dohvatanje podataka
        \item Autorizacija i autentifikacija
    \end{itemize}

    \subsection{Serverski kontroler}
    Logički sloj, koji ima sličnu svrhu kao i klijentski kontroler,
    sa tim sto je obezbeđeno da klijenti nemaju pristup ovom delu aplikacije
    stoga možemo vršiti detaljne autorizacije i validacije podataka.
    Ovde se takođe vrši komunikacija sa bazom.

    Sastoji se iz komponenti:
    \begin{itemize}
        \item Verifikacija
        \item Pregled i izmena materijala i finansija
        \item Autorizacija i autentifikacija
    \end{itemize}

    \subsection{Sloj podataka}
    Uključuje mehanizme za bezbedan i konzistentan pristup podacima, u ovom slučaju, bazi podataka.
    Sloj podataka enkapsulira ove mehanizme i daje lak pristup podacima.
    Zadatak sloja podataka je da pruži pristup sloju iznad da koristi podatke na jednostavan i uniforman način.
    U delu \ref{chap:thedb} data je shema baze podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../arhitektura_sistema/dijagram_arhitekture.png}
    \end{center}
        \caption{Predložena arhitektura sistema}
    \label{fig:arch}
    \end{figure}

    \section{Desktop aplikacija za računovodstvo}
    \label{sec:racunovodstvo}
    Na slikama \ref{fig:admin_0}, \ref{fig:admin_1} i \ref{fig:admin_2} prikazana je desktop
    aplikacija razvijena za računovodstvo koja omogućava sigurno izvršavanje
    svih transakcija. Na ovaj način je odvojen deo aplikacije kojim administrator
    upravlja veoma osetljivim operacijama čime je poboljšana bezbednost usled toga
    što aplikacija nije javno dostupna.
    Desktop aplikacija je indirektno povezana sa Veb aplikacijom putem baze podataka
    koju dele. Sinhronizacija između aplikacija se izvršava automatski.

    \begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_01.PNG}
      \caption{Prijavljivanje administratora}
      \label{fig:admin_00}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_02.PNG}
      \caption{Obrada korisnika}
      \label{fig:admin_01}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{fig:admin_0}
    \end{figure}

    \begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_03.PNG}
      \caption{Obrada transakcija}
      \label{fig:admin_10}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_04.PNG}
      \caption{Ekran za uplate}
      \label{fig:admin_11}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{fig:admin_1}
    \end{figure}

    \begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_05.PNG}
      \caption{Neuspela uplata}
      \label{fig:admin_20}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.98\linewidth]{./slike/admin_06.PNG}
      \caption{Obrada uplate}
      \label{fig:admin_21}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{fig:admin_2}
    \end{figure}

% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Shema baze podataka}
\label{chap:thedb}
% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    U ovom delu će biti dat pregled predložene sheme baze podataka.

    \section{Pregled entiteta}
    Na slici \ref{fig:dbscheme} prikazana je shema baze podataka.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./dijagrami/db/systempro_ss.png}
    \end{center}
        \caption{Shema baze podataka}
    \label{fig:dbscheme}
    \end{figure}

        \subsection{Nezavisni entiteti}
        Kao nezavisni entiteti izdvojeni su:
        \begin{itemize}
            \item Učenik
            \item Roditelj
            \item Nastavnik
            \item Godina
            \item Grupa
            \item Rata
            \item Predmet
            \item Materijal
        \end{itemize}

            \subsubsection{Učenik}
            Svaki učenik ima svoj nalog. Kada učenik završi poslednju godinu, grupa mu se postavlja na vrednost \texttt{NULL}.
            Učenik se ostavlja u bazi da bi škola eventualno mogla da mu šalje informacije u budućnosti o partnerskim firmama,
            ponudama za posao i slično.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{ime}
                \item \texttt{prezime}
                \item \texttt{id\_grupe}: za učenika se pamti grupa u kojoj sluša predavanja ili NULL ako je tek upisao ili već završio
                \item \texttt{korisniško\_ime}: korisničko ime kojim učenik pristupa sistemu
                \item \texttt{šifra}: heširana lozinka
            \end{itemize}

            \subsubsection{Roditelj}
            Roditelj ima uvid u finansije ali ne može da vidi informacije o projektima i ostale stvari koje su potrebne učeniku.
            Nastavnici mogu da ih konstaktiraju, zakazuju roditeljske sastanke i slično.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{ime}
                \item \texttt{prezime}
                \item \texttt{korisniško\_ime}: korisničko ime kojim roditelj pristupa sistemu
                \item \texttt{šifra}: heširana lozinka
           \end{itemize}

           \subsubsection{Nastavnik}
           Svaki nastavnik drži nastavu celoj grupi jedne godine (svaki predmet), može da predaje u više grupa.
           Nastavnik može da bude i mentor na projektima.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{ime}
                \item \texttt{prezime}
                \item \texttt{korisnicko\_ime}: korisničko ime kojim nastavnik pristupa sistemu
                \item \texttt{šifra}: heširana lozinka
            \end{itemize}

            \subsubsection{Godina}
            Sadrži informacije o rednom broju godine i o ceni za talentovane. Pod \emph{talentovanim učenikom}
            se smatra onaj koji pri upisu uradi dobro test ili tokom školovanja ostvari zapažene rezultate
            na takmičenjima iz programiranja ili matematike.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{godina}: redni broj godine (1, 2, 3, 4, 5)
                \item \texttt{cena}: redovna cena godine
                \item \texttt{cena\_za\_talentovane}: cena godine sa popustom za talentovanu decu
            \end{itemize}

            \subsubsection{Grupa}
            Grupu pohađa određeni broj učenika na jednoj godini (uglavnom 10-15).
            Po prelasku u drugu godinu, menja se \texttt{id\_godine} grupe učenika.
            Grupa se može izabrati da ima isto obeležje kao prethodna,
            ali ukoliko učenik ima razlog, sistem dopušta i da ne bude ista.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{id\_godine}: godina koju grupa pohađa
                \item \texttt{obeležje}: \emph{naziv} grupe (na primer \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}...)
            \end{itemize}

            \subsubsection{Rata}
            Sadrži informacije o iznosu koji treba da se uplati, kao i za kog učenika u kojoj godini se plaća.
            Sistem generiše 4 jednake mesečne rate (okidač).

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{iznos}: uplaćena količina novca
                \item \texttt{id\_ucenika}: učenik za koga je izvršena uplata
                \item \texttt{id\_godine}: godina koju učenik pohađa (je pohađao)
                \item \texttt{rb\_rate}: (1, 2, 3, 4)
            \end{itemize}

            \subsubsection{Predmet}
            Sadrži informacije o nazivu predmeta i na kojoj se godini sluša. Na godini moze biti više predmeta.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{naziv}
                \item \texttt{id\_godine}
            \end{itemize}

            \subsubsection{Materijal}
            Sadrži informacije o nazivu materijala, kao i o njegovom autoru i linku sa kog se može preuzeti. Jedan predmet može da ima više materijala.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{naziv}
                \item \texttt{autor}
                \item \texttt{url}
                \item \texttt{id\_predmeta}
            \end{itemize}

        \subsection{Zavisni entiteti}
        Kao zavisni entitet izvojeni su:
        \begin{itemize}
            \item Uplatnica
            \item Stipendija
        \end{itemize}

            \subsubsection{Uplatnica}
            Sadrži informacije o uplaćenoj rati
            \begin{itemize}
                \item \texttt{id\_rate}: rata za koju je vezana uplatnica.
                \item \texttt{datum\_uplate}
                \item \texttt{id\_roditelja}: roditelj koji je izvršio uplatu
            \end{itemize}

            \subsubsection{Stipendija}
            Sadrži informaciju o učenicima koji su dobro uradili prijemni ispiti (najboljih 30), koji jeftinije plaćaju školarinu.

            Atributi:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{id\_učenika}
                \item \texttt{broj\_poena\_na\_testu}
            \end{itemize}

        \subsection{Agregirani entiteti}
        Kao agregirani entiteti izdvojeni su:
        \begin{itemize}
            \item Roditelj\_Ucenik
            \item Predaje
        \end{itemize}

            \subsubsection{Roditelj\_Ucenik}
            Veza između roditelja i učenika (otac i majka mogu da poseduju nalog za jednog učenika, i roditelj može imati više dece upisanih u školu).
            \begin{itemize}
                \item \texttt{id\_ucenika}
                \item \texttt{id\_roditelja}
            \end{itemize}

            \subsubsection{Predaje}
            Veza između nastavnika i učenika.
            \begin{itemize}
                \item \texttt{id\_grupe}
                \item \texttt{id\_nastavnika}
                \item \texttt{broj\_ucionice}
            \end{itemize}

% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Predlog korisničkog interfejsa}
% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= % =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
    U ovom poglavlju biće dat kratak pregled preloženog korisničkog interfejsa.

    \section{Početni ekran}
    Na slici \ref{fig:proto_home} prikazana je početna stranica. Pružaju se osnovne
    informacije o školi, a učenici i roditelji mogu da se prijave na informacioni sistem.
    Stranica omogućava i pristup elektronskoj prijavi za prijemni ispit povodom upisa u školu.

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./slike/proto_home.png}
    \end{center}
        \caption{Početna strana}
    \label{fig:proto_home}
    \end{figure}

    \section{Stranica za elektronsko prijavljivanje za prijemni ispit}
    Na slici \ref{fig:proto_prijava} prikazana je stranica za elektronsko
    prijavljivanje učenika na prijemni ispit. Korisnik dobija formular
    čijim popunjanjem se prijavljuje za prijemni ispit. U delu \ref{subsec:subsec_online_prijava_test} je opisan
    slučaj upotrebe elektronske prijave za prijemni ispit.

    \begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./slike/proto_prijava.png}
    \end{center}
        \caption{Prijavljivanje za prijemni ispit}
    \label{fig:proto_prijava}
    \end{figure}

    \section{Stranica za profil učenika}
    Slika \ref{fig:proto_profile} prikazuje stranicu koja predstavlja profil učenika.
    Učenik ima mogućnost da pregleda i pristupa materijalima iz predmeta koje sluša u tekućoj školskoj
    godini. Takođe ima i opciju da promeni svoje podatke, lozinku, slike i slično.

    \begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./slike/proto_profile.png}
    \end{center}
        \caption{Profil strana učenika}
    \label{fig:proto_profile}
    \end{figure}

    \section{Stranica za kontakt}
    Slika \ref{fig:proto_kontakt} prikazuje stranicu koja omogućava da se dođe u kontakt
    sa školom i škola locira na mapi.

    \begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./slike/proto_kontakt.png}
    \end{center}
        \caption{Kontakt stranica}
    \label{fig:proto_kontakt}
    \end{figure}

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\chapter{Zaključak}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

    Tokom rada su analizirani i uočeni nedostaci postojećeg sistema i načina izvođenja poslovnih procesa u školi.
    Potom su modelovani slučajevi upotrebe, predložena je  arhitektura, shema baze podataka i neki od najbitnijih
    procesa su detaljno izmodelovani koristeći jezik UML. Dat je i primer grafičkog korisničkog interfejsa koji
    ilustruje jedan od slučajeva upotrebe novog informacionog sistema.

    Uz komunikaciju sa ljudima iz škole \emph{SystemPro} načinjeni su veliki napori da se njihove želje i sugestije
    uključe u projekat i informacioni sistem.

    Projekat se pokazao kao odlično iskustvo za čitav tim, pruženo je puno podrške od strane škole, a članovi
    tima su imali priliku da steknu iskustvo rada u većem timu ali i iskustvo u komunikaciji sa klijentima.

    Pri radu je korišćena i poznata knjiga \cite{avison} kao i materijali sa kursa koji su držali prof. dr Saša Malkov
    i Aleksandra Kocić na Matematičkom fakultetu školske 2016/2017 godine \cite{smalkov}.

    Dalji rad na projektu podrazumeva njegovu implementaciju, što bi olakšalo i poboljšalo poslovanje škole,
    vlasnika, sekretara, nastavnika i dalo bolje iskustvo učenicima i roditeljima.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Bibliografija
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
